\documentclass[aspectratio=169]{ctexbeamer}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{latexsym,amsmath,xcolor,multicol,booktabs,calligra}
\usepackage{graphicx,listings,stackengine}
\usepackage{hyperref}

\usepackage{PekingU}

% 去掉每节/子节前面的自动目录页
\AtBeginSection[]{}
\AtBeginSubsection[]{}

% ===== 每节课改这里 =====
\author{Cap1taL}
\title{程序实现、构造、Ad-hoc}
\subtitle{10kb的题在哪里}
\date{2026年7月}
% ========================

% 代码高亮设置
\definecolor{deepblue}{rgb}{0,0,0.5}
\definecolor{deepred}{rgb}{0.6,0,0}
\definecolor{deepgreen}{rgb}{0,0.5,0}
\definecolor{halfgray}{gray}{0.55}

\lstset{
    basicstyle=\ttfamily\small,
    keywordstyle=\bfseries\color{deepblue},
    emphstyle=\ttfamily\color{deepred},
    stringstyle=\color{deepgreen},
    numbers=left,
    numberstyle=\small\color{halfgray},
    rulesepcolor=\color{red!20!green!20!blue!20},
    frame=shadowbox,
}

\begin{document}

\kaishu

% 封面
\begin{frame}
    \titlepage
\end{frame}

% 目录
% \begin{frame}{目录}
%     \tableofcontents[sectionstyle=show,subsectionstyle=show/shaded/hide,subsubsectionstyle=show/shaded/hide]
% \end{frame}

% ===== 从这里开始写你的内容 =====

\section{构造 \& Ad-hoc}

% \subsection{LOJ 542 序列划分}
% \begin{frame}{LOJ 542 序列划分}
%     给定长度为 $n$ 的整数序列 $a$。判断能否将其划分为 $k$ 的倍数个非空子序列，使得每个元素恰在恰好一个子序列中，且每个子序列均满足：
%     \begin{itemize}
%         \item 首元素和末元素是 $k$ 的倍数
%         \item 长度为 $k$ 的倍数
%     \end{itemize}
%     若有解则输出任意方案。
    
%     $n,k\le 10^6$
% \end{frame}







\subsection{洛谷 P7390 造树}
\begin{frame}{洛谷 P7390 造树}
    $n$ 个点构造一棵树，$i$ 号点度数 $a_i$、权值 $b_i$。边 $(i,j)$ 的价值为 $b_i\times b_j$。在满足度数限制下最大化所有边的价值和。保证有解。
    
    $n\le 10^7$
\end{frame}

\begin{frame}{Solution}
    \begin{itemize}
        \item 根据我们的数学知识，我们知道两个大的值相乘更优
        \item 为了证明，我们考虑调整法
        \item 假设我们已有一个方案，最大值为 $u$，次大值为 $v$，且 $u,v$ 之间没有直接相连
        \item 我们取出一个在 $u,v$ 路径上且与 $u$ 相连的 $x$ 点，再取出一个不在 $u,v$ 路径上且与 $v$ 相连的 $y$ 点。（反过来也可以）
        \item 我们断开 $(u,x)$ 链接 $(u,v)$。同时为了保证度数不变，断开 $(v,y)$ 链接 $(x,y)$
        \item 容易发现 $b_ub_x+b_vb_y\le b_ub_v+b_xb_y$
        \item 因此我们不断从最大值开始尝试，维护联通块，途中保证联通块不会无出度即可
        \item 在按 $b_i$ 降序后，连边方案变得特殊。不需要使用动态数据结构，可以简单合并序列。复杂度瓶颈在 sort，也可以换线性的排序方式
    \end{itemize}    
\end{frame}







\subsection{Codeforces 1530E Minimax}
\begin{frame}{Codeforces 1530E Minimax}
    定义 $f(t)$ 为字符串 $t$ 所有前缀的 【最大公共前后缀长度的】 最大值。给定字符串 $s$，重排其字符得到 $t$，要求先最小化 $f(t)$，再最小化字典序。输出 $t$。
    
    多组数据，$\sum |s|\le 10^5$
\end{frame}

\begin{frame}{Solution}
    \begin{itemize}
        \item 分类讨论，再贪心构造
        \item 若只有一种字符，显然我们应该直接输出
        \item 若大于一种字符
        \begin{itemize}
            \item 若存在一种字符，只出现一次，我们把它放到开头即可
            \item 若所有字符都至少出现两次，我们把字典序最小的放到开头
            \begin{itemize}
                \item 若开头字符出现次数少于一半，我们可以直接构造 $aaXaXaX$ 来使得 $f(t)$ 为 $ 1 $。
                \item 若开头字符出现次数多于一半，我们可以直接构造 $abbbaaa..aa$ 或 $abaaacXX$ 来使得 $f(t)$ 为 $ 1 $
            \end{itemize}
        \end{itemize}
        \item 如何想到？从特殊到一般？
    \end{itemize}
\end{frame}











\subsection{Codeforces 1530G What a Reversal}
\begin{frame}{Codeforces 1530G What a Reversal}
    给定两个长度为 $n$ 的 01 串 $a,b$。一次操作可翻转 $a$ 中恰好包含 $k$ 个 1 的子串。求将 $a$ 变为 $b$ 的方案，操作次数 $m\le 4n$，或输出 $-1$ 表示无解。
    
    多组数据，$\sum n\le 2000$

    纯粹的数值美……酣畅淋漓，思路顺畅，不卡实现，好题
\end{frame}

\begin{frame}{Solution}
    \begin{itemize}
        \item 对题目做一点套路的基本分析
        \item 首先可以发现 $ 1 $ 的数量是不变的。不妨设 $ 1 $ 的数量为 $ m $。因此如果二者 $ 1 $ 的数量都不一样就失败
        \item 顺着上一条的思路，如果 $k=0$ 或者 $k>m$，显然我们什么都做不了。直接判断是否相等即可
        \item 而 $k=m$ 数量的情况也很特殊。发现我们无法改变 $ 1 $ 具体的分布，只能改变位置。可以类似哈希一样简单判断
        \item 开始做一点真正的事情。操作数是 $4n$，这很诡异，同时观察到操作可逆，又要求我们把两个序列变成一样的。自然考虑到中间碰头，都变成一样的形式
        \item 因此问题转化为，尝试找到一种“标准”，把一个串通过不超过 $2n$ 次操作变为 “标准” 形式
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Solution}
    \begin{itemize}
        \item 我们刚才发现，翻转操作不改变 $ 1 $ 的数量。然而这一限制太弱了，不足以刻画操作。我们更进一步，发现 “内部 $ 1 $” 的排布是不变的
        \item 这提示我们寻找一种方式刻画 $ 1 $ 的分布
        \item 差！分！我们设 $p_0,p_1,\cdots,p_m$ 表示 $ 1 $ 之间 $ 0 $ 的数量。在这种意义下，我们的操作等价于选择一个长度为 $k+1$ 的 $p$ 子段 $[L,R]$，自由重新分配 $p_L$ 与 $p_R$，之后翻转中间的 $p$ 序列。
        \item 我们可以自由分配两端，这很强大
        \item 又因为我们希望“标准”，不妨先通过若干次操作，把 $p_k+1$ 之后的 $p$ 调整成 $ 0 $。这一步是简单的
        \item 为什么我们要保留 $[0,k+1]$ 的 $k+2$ 个数？因为这保留了灵活性
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Solution}
    \begin{itemize}
        \item 不妨先不重新分配，对 $[0,k]$ 做一次操作，再对 $[1,k+1]$ 做一次操作，观察发生了什么
        \item 发现其实序列位移了 $ 2 $ 位
        \item 这引导我们进行奇偶分类
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Solution}
    若 $k$ 是奇数
    \begin{itemize}
        \item 在这种情况下，每个数可以到访每个位置
        \item 而我们有在操作时重新分配首尾的能力
        \item 立刻想到，我们可以在每两次操作时，把末尾的 $p$ 全部转移给 $p_0$
        \item 在完成一轮完全位移之后，只有 $p_0$ 有值，值为全序列 $0$ 的个数
        \item 显然这是一个足够 “标准” 的形式
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Solution}
    若 $k$ 是偶数
    \begin{itemize}
        \item 在这种情况下，每个数不能到访每个位置
        \item 我们反而可以利用这一特点，相同奇偶性下标之间的移动正常，不同奇偶性互不影响
        \item 因此，我们可以在每两次操作时，利用重分配，把 $p_k$ 转移给 $p_0$，把 $p_1$ 转移给 $p_k+1$
        \item 在完成一轮完全位移之后，只有 $p_0$ 和 $p_k+1$ 有值，值为偶数和奇数位置 $p$ 的和 $0$ 的个数
        \item 显然这也是一个足够 “标准” 的形式
    \end{itemize}
    正序输出 $s$ 的操作序列，倒序输出 $t$ 的序列操作即可
\end{frame}









\subsection{BalticOI 2025 BOI acronym}
\begin{frame}{BalticOI 2025 BOI acronym}
    $n$ 个字符，仅含 B、O、I。要求 B 出现次数严格多于 O 和 I。
    
    已知每个子串 $[l,r]$ 中最常见字符的出现次数 $M_{l,r}$。还原所有 B 的位置。
    
    $n\le 2000$
\end{frame}

\begin{frame}{Solution}
    \begin{itemize}
        \item 首先可以找到左右的 $B$，不妨设为 $L,R$。缩小区间，直到众数数量减少即可
        \item 这种做法提示我们，可能可以通过众数数量的变化来进行判断
        \item 从 $L+1$ 开始向 $R$ 按位考虑
        \item 如果 $[L,i-1]$ 中 $B$ 是绝对众数（可以通过剔除 $L$ 判断），那么可以再增量包括 $i$ 就可以确定是否为 $B$
        \item $[i,R]$ 的情况也是同理的
        \item 问题在于如果两侧的众数都不是 $B$ 怎么办
        \item 考虑到我们还没有使用 “只有三种字符” 的限制。发现两侧的众数如果不是 $B$ ，则必然不同，否则 $[L,R]$ 的绝对众数不可能是 $B$
        \item 在剔除 $L$ 和 $R$ 之后，两侧的众数变成绝对众数。我们反而可以判断 $i$ 处是否 “不是 $B$”。
        \item 总复杂度 $O(n^2)$
    \end{itemize}
\end{frame}







\subsection{Codeforces 1244G Running in Pairs}
\begin{frame}{Codeforces 1244G Running in Pairs}
    找两个 $1\sim n$ 的排列 $p,q$，使 $\displaystyle\sum_{i=1}^n\max(p_i,q_i)$ 尽量大且 $\le k$。输出该和及任意方案，无解输出 $-1$。
    
    $n\le 10^6,\ k\le n^2$
\end{frame}

\begin{frame}{Solution}
    \begin{itemize}
        \item 答案与顺序无关，固定 $p_i=i$，考虑 $q$
        \item 最小值显然是 $q_i=i$。当我们交换 $(i,j)$ 时，答案必定变大
        \item 最大值则显然是 $q_i$ 降序
        \item 因此我们合理猜测，中间的答案都可以取到。考虑从最小值情况构造
        \item 依次尝试交换 $(1,n),(2,n-1)/cdots$，若某次交换过大，则直接交换更近的数对并结束
        \item 复杂度 $O(n)$ 
    \end{itemize}
\end{frame}




\subsection{GCJ 2015 River Flow}
\begin{frame}{GCJ 2015 River Flow}
    若干条流量为 $1$ 的支流，有些被农民取水。每位农民选择一个 $2$ 的幂作为周期 $T$（$\le D$），每 $T$ 天切换一次取水状态。给定 $N$ 天的河流流量记录（即未取水的支流数之和），求与记录一致的最少农民数，或报告不可能。
    
    $N\le 5000,\ D\le N/2$ 且为 $2$ 的幂
\end{frame}

\begin{frame}{Solution}
    \begin{itemize}
        \item 题干略显抽象
        \item “ $ 2 $ 的幂” 这一周期限制非常诡异，这往往是我们的突破点
        \item 首先发现 $2D$ 无论如何应该是一个周期，因此先全局做一个判断，之后令 $N=2D$ 方便后续考虑
        \item 发现所有周期小于 $D$ 的农民取水，不可能影响 $D$ 周期的流量情况
        \item 换言之，如果 $a_k\neq a_{k+D}$，那只可能是周期为 $D$ 的农民造成的
        \item 贡献被拆分开了。从大到小考虑取水周期，判断有多少个当前周期的人即可
        \item 需要考察每个周期为 $D$ 对 $a_{k+D}-a_k$ 的贡献，发现是前后缀加减 $ 1 $ 的形式，做差分即可唯一确定所有的农民
        \item 复杂度 $O(N)$
    \end{itemize}
\end{frame}



\subsection{QOJ 13322 Tower Defense Game}
\begin{frame}{QOJ 13322 Tower Defense Game}
    $n$ 点 $m$ 边无向图。普通塔保护所在城市及其相邻城市。加强塔额外保护距离为 $2$ 的城市（即经由一个中间点可达的城市）。
    
    已知整张图可用不超过 $k$ 座普通塔覆盖。求一个不超过 $k$ 座加强塔的覆盖方案。
    
    $n\le 10^6,\ m\le 2\times10^6$
\end{frame}

\begin{frame}{Solution}
    \begin{itemize}
        \item 随便选点放架枪塔，标记覆盖的区域
        \item 不断做即可
        \item 证明考虑一个加强塔旁边一定有普通塔
        \item 复杂度均摊是 $O(n)$
    \end{itemize}
\end{frame}











\subsection{Codeforces 2162F Beautiful Intervals}
\begin{frame}{Codeforces 2162F Beautiful Intervals}
    给定 $n$ 和 $m$ 个区间 $[l_i,r_i]$。构造一个 $0\sim n-1$ 的排列 $p$，对每个区间计算 $v_i=\operatorname{mex}(p[l_i..r_i])$，设多重集 $M=\{v_1,\dots,v_m\}$。最小化 $\operatorname{mex}(M)$。
    
    多组数据，$\sum n,\sum m\le 3000$
\end{frame}

\begin{frame}{Solution}
    \begin{itemize}
        \item 要求最小化 mex，先尝试能不能构造使得 mex 为 $ 0 $。
        \item 这要求所有 $v$ 都不为 $ 0 $，即要求每个区间都有 $ 0 $。这等价于要求所有区间有交
        \item 如果上述条件不满足，我们尝试构造 mex 为 $ 1 $。即所有 $ v $ 不能为 $ 1 $，每个区间里要么连 $ 0 $ 都没有，一旦有 $ 0 $ 就必须有 $ 1 $。那么自然想到 $ 0,1 $ 放在一起对完了。要求区间要么完全覆盖这两个位置，要么完全不覆盖
        \item 如果上述条件还不满足，我们尝试构造 mex 为 $ 2 $。这要求每个区间一旦有 $0,1$ 就必须也有 $2$。这提示我们构造 $[0,2,1]$，显然区间一旦包含 $0,1$ 就必定包含 $2$
        \item 做完了
    \end{itemize}
\end{frame}










\subsection{Codeforces 1474E What Is It?}
\begin{frame}{Codeforces 1474E What Is It?}
    构造一个 $1\sim n$ 的排列 $p$ 和操作序列。每次操作交换 $i$ 和 $j$ 位置的值，要求 $p_j=i$，获得 $(j-i)^2$ 贡献。最终需满足 $p_i=i$。最大化总贡献。
    
    多组数据
\end{frame}

\begin{frame}{Solution}
    \begin{itemize}
        \item 观察到题干自由度非常高。对于这种高自由度要求最优化的构造，我们可以尝试分析一个界，然后直接构造
        \item 显然 $(n-1)^2$ 只能获得一次
        \item 而 $(n-2)^2$ 只能来源于 $1,2,n-2,n$ 四个位置。而我们刚才已经定死了一个位置，因此 $(n-2)^2$ 只能贡献两次
        \item 而 $(n-3)^2$ 只能来源于 $1,2,3,n-3,n-2,n$ 六个位置。而我们刚才已经定死了三个位置，因此 $(n-2)^2$ 也只能贡献两次
        \item 以此类推，一共 $n-1$ 个贡献
        \item 由此我们得到了答案的上界，着手直接构造
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Solution}
    构造
    \begin{itemize}
        \item 做一些非常朴素的观察，发现操作很可能形如链式
        \item 即我们把符合要求的 $i$ 给对面的位置，交换回另一个数，再拿它做下一次交换
        \item 这为我们的构造提供了指引
        \item 记 $\left\lfloor\frac{n}{2}\right\rfloor$ 为 $m$
        \item 我们构造 $m+1,1,2,\cdots,m-1,m+2,m+3,\cdots,n-1,n,m$
        \item 前一半操作，让 $ n $ 从中间向左交换，直到 $ 1 $ 停留在 $ n $ 处
        \item 再让 $ 1 $ 从中间向右交换，直到最后把 $1$ 换回开头结束
        \item 十分有趣的构造
    \end{itemize}
\end{frame}


\subsection{Codeforces 1468H K and Medians}
\begin{frame}{Codeforces 1468H K and Medians}
    初始序列 $[1,2,\dots,n]$，每次任选 $k$ 个元素（$k$ 为奇数），删除其中除中位数外的所有元素。判断能否得到目标序列 $b$。
    
    多组数据，$\sum n\le 2\times10^5$
\end{frame}

\begin{frame}{Solution}
    \begin{itemize}
        \item 很明显每次删除的元素数量是一定的，为 $k-1$，因此如果删除数量不是其倍数，则无解
        \item “中位数”很特殊，不好下手，想办法从相对确定的情况下手
        \item 考虑最后一次删除，它的中位数一定被保留在 $b$ 中了。因此我们不妨在 $b$ 中找到它
        \item 记 $D=\frac{k-1}{2}$
        \item 我们断言，只要存在满足需求的最后一次的中位数，就一定有解
        \item 证明：最后一次删除的数字选择是随意的。我们总是可以选择恰当的数字，使得倒数第二次删除保留的“中位数”是我们最后一次删除的数字
        \item 具体地，我们在要删除的 $\ge4D$ 个数字中选择 $[D+1,2D]$ 或者 $[3D,4D-1]$ 作为最后一次的删除即可
        \item 注意要从所剩删除元素较多的一侧选择
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Codeforces 1329D Dreamoon Likes Strings}
\begin{frame}{Codeforces 1329D Dreamoon Likes Strings}
    字符串 $a$，定义美丽子串为相邻字符均不相同的子串。每次可移除一个美丽子串，剩余部分按原序拼接。求最少步数清空字符串，并输出方案。
    
    多组数据，$\sum|a|\le 2\times10^5$
\end{frame}

\begin{frame}{Solution}
    \begin{itemize}
        \item 每次只能删除相邻不相同的串
        \item 这表明如果存在一处 $s_i=s_{i+1}$，相当于把序列“切开”了，不能一次性做完这里
        \item 同时发现，对于这样“切开”中间的部分，每次总是操作极长串是不劣的
        \item 所以我们考虑缩串，只保留 $s_i=s_{i+1}$ 的部分。更具体地，若 $s_i=s_{i+1}$，则保留 $s_{i+1}$
        \item 则我们的操作变成单点删一个位置，或者删除相邻的位置（要求字符不同）
        \item 显然多用后者是不劣的
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Solution}
    \begin{itemize}
        \item 问题转化为一个类似于摩尔投票的过程
        \item 我们找到出现次数最多的字符 $c$
        \begin{itemize}
            \item 若其超过了一半，我们强制所有字符必须与 $c$ 搭配着删除。最后单独的 $c$ 自己一个一个删
            \item 否则我们随便删除一些非 $c$ 的字符对，直到转化为上一情况
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}



\section{程序实现}

\subsection{洛谷 P11530 峰回路转}
\begin{frame}{洛谷 P11530 峰回路转}
    给定一个 $1\sim K$ 的排列 $p$，表示原字符串第 $i$ 个字符在正确阅读顺序中的位置。有三种辅助记号可标注于字符之间或之后：
    \begin{itemize}
        \item 近邻逆接 `*`：前一字符紧跟后一字符之后
        \item 近邻顺接 `\#`：后一字符紧跟前一字符之后
        \item 遥远跳转 `p-q`：标记跨距离的顺序跳转
    \end{itemize}
    判断是否存在合法标注方法，若有则输出唯一方案，否则输出 $-1$。
    
    $K\le 10^6$
\end{frame}

\begin{frame}{Solution}
    \begin{itemize}
        \item 读题？
        \item 理清题意？
        \item 手玩？
        \item 形式化，流程化？
        \item 写代码的技巧？调的技巧？
        \item “紧邻” ？
        \item 如何构造调试用的 Corner Case？
        \item “不能交叉”还是“不能进入跳转内部”？
    \end{itemize}
\end{frame}

% 读题？
% 厘清题意？
% 形式化，流程化？
% 写的技巧？
% 如何手玩？
% 两个紧邻的差异？
% “不能”

% ===== 结束页 =====

\begin{frame}
    \begin{center}
        {\Huge\calligra Thanks!}
    \end{center}
\end{frame}

\end{document}
